---
title: Что нового в приложениях KDE в январе 2020 года

publishDate: 2020-01-09 12:00:00 # don't translate

layout: page # don't translate

summary: "Что произошло в приложениях KDE за последний месяц"

type: announcement # don't translate
---

Наступил 2020 год, теперь мы живём в будущем и давайте посмотрим, что нового
появилось в приложениях KDE за последний месяц.

## Выполнен перенос приложения для учёта времени KTimeTracker на KDE Frameworks 5

Выпущена долгожданная обновлённая версия приложения для учёта времени
KTimeTracker. Теперь это приложение доступно для пользователей Linux,
FreeBSD и Windows. С 2013 года у приложения не было сопровождающего, но в
конце 2019 года был выполнен перенос на Qt5 и   KDE Framework.

{{< img class="text-center" src="ktimetracker.png" link="https://cdn.kde.org/screenshots/ktimetracker/ktimetracker.png" caption="KTimeTracker" >}}

В новая версия внесено множество улучшений, при этом наиболее заметными
новыми функциями являются новый диалог редактирования времени задачи и
предварительный просмотр в диалоговом окне экспорта, внешний вид которого
показан ниже.

{{< img class="text-center" src="ktimetracker-export.png" link="https://cgit.kde.org/ktimetracker.git/plain/doc/export-times-csv.png" caption="Export dialog in KTimeTracker" >}}

Исходный код проекта опубликован по адресу:
https://download.kde.org/stable/ktimetracker/5.0.1/src. Приложение уже
доступно в различных дистубутивах Linux, в виде [загрузочного файла для
установки в
Windows](https://download.kde.org/stable/ktimetracker/5.0.1/win64/) и даже в
виде [экспериментальной сборки для
MacOS](https://binary-factory.kde.org/job/KTimeTracker_Nightly_macos/).

[Полный текст анонса этого выпуска на английском языке приведён в блоге
Александра Поташова — нового сопровождающего этого
проекта].(https://aspotashev.blogspot.com/2019/12/ktimetracker-501-released.html)

## KStars 3.3.9

Вышла [программа-планетарий KStars версии 3.3.9, дополненная новыми
возможностями](http://knro.blogspot.com/2020/01/kstars-v339-is-released.html).

Добавлена возможность выполнять изменения изображений в тенях, полутонах и
светлых участках, что позволяет увидеть самые слабые звезды.

Очаровательные альтернативные контуры созвездий, о которых [строит прочесть]
https://sternenkarten.com/2019/12/27/kstars-clines/).

{{< img src="Screenshot_20200102_162452.jpg" caption="Alternative constellations" alt="Western Sky Culture" >}}

Программа-планетарий [KStars доступна для](https://edu.kde.org/kstars/)
Android, Windows, MacOS, в магазине приложений в формате пакета Snap и во
многих дистрибутивах Linux.

## Основные наборы библиотек — KNewStuff

В разделе «Обновления приложений» в основном публикуются новости о
приложениях, а не о наборах библиотек. Но новые возможности в общих
библиотеках будут означать новые возможности во всех приложениях :)

В этом месяце был обновлён пользовательский интерфейс модуля KNewStuff,
платформы для загрузки дополнений различных приложений. Диалог просмотра и
загрузки был переработан, в  в раздел комментариев добавлена функция
фильтрации. Новый интерфейс появится во всех установленных приложениях и
модулях настройки в ближайшее время, начиная с модуля Оформления глобальный
среды приложения Параметры системы.

{{< img src="knewstuff-comments.png" caption="Filters on Comments" alt="Filters on Comments" style="width: 800px">}}

{{< img src="knewstuff.png" caption="Redesigned Browse Dialog" alt="Redesigned Browse Dialog" style="width: 800px">}}

## Исправления ошибок

[Ежемесячный выпуск исправлений среды разработки KDevelop
5.4.6](https://www.kdevelop.org/news/kdevelop-546-released) содержит
исправление давней ошибки, приводящей с смешиванию заголовков лицензий GPL и
LGPL. Установите обновлённую версию из пакетов своего дистрибутива или в
виде пакета Appimage.

В [Latte Dock
0.9.7](https://psifidotos.blogspot.com/2019/12/latte-bug-fix-release-v097.html)
добавлены функции, предлагаемые библиотеками Qt 5.14 и исправлены несколько
ошибок, приводивших к аварийному завершению.

В подключаемых модулях для диспетчера файла Dolphin восстановлена работа
диалога фиксации изменений в SVN.

В музыкальном проигрывателе Elisa улучшено индексирование файлов, а также
исправлены несколько проблем, связанных со сборкой программы для Android без
использования модулей Baloo.

Новый выпуск карточных игр KPat заявлен как не имеющий возрастных
ограничений по классификации
[OARS](https://hughsie.github.io/oars/index.html).

В приложении для просмотра документов Okular исправлена ошибка, приводящая к
аварийному завершению во время предварительного просмотра в диалоге печати.

В очередном ежемесячном выпуске редактора видео Kdenlive выполнено
внушительное количество исправлений ошибок; наиболее важным было обновление
[снимков экрана](https://kde.org/applications/multimedia/org.kde.kdenlive),
используемых для метаданных. Также было внесено множество улучшений и
исправлений в модулях монтажного стола и обработках предварительного
просмотра.

В модуль работы с [LSP](https://langserver.org/) улучшенного текстового
редактора Kate добавлена модуль поддержка JavaScript.

## KDE в магазине приложений Flathub

KDE охватывает все магазины приложений. Теперь мы можем доставлять
пользователям все больше и больше наших программ. Одним из ведущих магазинов
приложений в Linux является [Flathub](https://flathub.org/home), который
использует формат FlatPak.

Возможно, в вашей системе установлена поддержка приложений в формате пакетов
Flatpak и магазин приложений Flathub уже настроен и готов к использованию в
Discover или другой программе управления приложениями. В KDE Neon, к
примеру, именно формат Flatpak является основным для установки приложений по
умолчанию уже более года. Если формат Flatpack ещё не поддерживается вашей
системой, на странице описания [процесса установки]
(https://flatpak.org/setup/) приведены инструкции для всех основных
дистрибутивов.

Технические подробности доступны в [репозитории KDE
Flatpak](https://phabricator.kde.org/source/flatpak-kde-applications/) и в
[Руководстве Flatpak для KDE](https: /
/community.kde.org/Guidelines_and_HOWTOs/Flatpak).

Приложения KDE в формате Flatpak размещены в [разделе KDE в магазине
приложений Flathub](https://flathub.org/apps/search/kde).

{{< img src="flathub.png" alt="KDE on Flathub" style="width: 800px" >}}

## Приложение для построения графиков LabPlot теперь доступно в системе управления пакетами Chocolatey

[Chocolatey](https://chocolatey.org/) — система управления пакетами для
Windows. Chocolatey позволяет управлять набором программ на личном
компьютере и на всех компьютерах офиса, предоставляя привычные для Linux
возможности.

Приложение для построения графиков и интерактивного анализа научных данных
[LabPlot](https://chocolatey.org/packages/labplot) теперь доступно для
установки из системы управления пакетами Chocolatey.

[Блог
LabPlot](https://labplot.kde.org/2019/09/17/chocolatey-package-for-labplot-available/)

{{< img src="labplot.png" alt="LabPlot on Chocolatey" style="width: 800px" >}}

## Обновления веб-сайта

Недавно обновлённая команда KDE Web работает над обновлением старых
тематических сайтов. Недавно обновленный веб-сайт [приложения для хранения и
поиска фотографий KPhotoAlbum] (https://www.kphotoalbum.org/) является
прекрасным тому примером.

{{< img src="kphotoalbum.png" alt="New KPhotoAlbum website" >}}

Чтобы поделиться информацией о простом в использовании, но
полнофункциональным музыкальным проигрывателем, у [проигрывателя JuK]
(https://juk.kde.org/) только что появился обновленный сайт.

## Выпуск 19.12.1

Некоторые из наших проектов делают выпуск по собственным календарным
графикам, а другие выпускаются массово. Сегодня был выпущен комплект
проектов версии 19.12.1, скоро их новые версии будут доступны в магазинах
приложений и через дистрибутивы. Подробную информацию смотрите на [странице
выпусков 19.12.1](https://www.kde.org/info/releases-19.12.1.php). Этот
комплект проектов ранее назывался «Приложения KDE» или «KDE Applications»,
но теперь этот бренд больше не используется, чтобы не путать с другими
приложениями от KDE и поскольку «KDE Applications» на самом деле
представляли собой десятки продуктов, а не один.
